深入淺出–以免疫治療(Immunotherapy)手段醫治癌細胞(二)

上集講述了PD1/PDL1在醫治癌細胞免疫治療方面的重要性，接下來我們將會繼續深入探討問題。

上集：

（圖1）雖然阻擋PD1/PDL1可以增強T cell辨認癌細胞的能力，但另一個重要的問題是，如何確保有足夠的T cell殺滅癌細胞呢?

就算成功糾正免疫系統細胞懂得把癌細胞辨認為外來之物，但免疫系統細胞數量不足的話，依然是不會達到重大效果的。

換句話說，我們需要一道能夠提升針對癌細胞的T cell數量手段。

（圖2）T cell的產生數量，接近可以說是由Antigen Presenting Cells(APC)來決定;
APC可以睇成為一堆負責把癌細胞獨特Neoantigen帶來T cell面前的細胞。

忘記甚麼是Neoantigen的話，可重溫上一集。

當APC展示癌細胞的Neoantigen予T cell的receptor後，另一個必需的動作就是T cell表面的CD28與APC表面的B7合併。

只要兩者條件達成的話，負責對付對應癌細胞的T cell數量及效力便會大增。

（圖3）然而，當T cell數量產生至一定程度的時候，T cell便會產生出CTLA4。CTLA4會搶奪CD28的位置，與B7合併。

而當CTLA4與B7合併後，T cell所產生的數量及威力就會大減。

這個CTLA4產生的機制是與生俱來的，目的就是為了避免產生過量的T cell，以免身體會產生不良反應。

（圖4）只不過的是，現時癌細胞大敵當前，燃眉之急就是要調動大量的T cell前往討伐癌細胞。

為此，我們重施應對PD1/PDL1故技，利用抗體阻擋CTLA4，確保CD28及B7持續合併，不斷產生效力高強的T cell。

（圖5）簡略的總結來說，為了確保有足夠的T cell消滅癌細胞，我們不惜採用阻擋CTLA4的抗體，號令身體持續產生效力高強的T cell。
而另一邊廂，我們亦同時利用阻擋PD1/PDL1的抗體，確保T cell能夠順利把癌細胞辨認成為外來物，將其制裁。

這CTLA4抗體及PD1/PDL1抗體的雙管齊下療法，將能大大提升免疫治療的效率。

但是，並不是所有病人也能依靠這方法而得益，原因是T cell沒法能夠順利抵達癌細胞的位置以及滲入癌細胞的內部作有效的消滅。

這一方面，我們將會在下一篇免疫治療的最終章再作探討。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

有興趣接收科普資訊的話，歡迎follow IG: potatopigtongue。

G持

就係因為d濕鳩protein名, 我從來唔會學immu

c1, c2a, c3, c4.....

Pish

biochem jj lm

每日都會睇推

以前成日都考完先睇喺連登睇到有呢類教學post

依啲post唔係針對考試而設，純粹帶個概念出嚟

推

正 又有文
巴打我可唔可以將你啲文變做片

當然可以，落個credit就ok

咁多位都好神

有冇3成人用到仲要唔平

腫瘤係一大堆cancer cells
T-cell去到現場就要一層層咁殺入去

即係好似消防打火咁
要喺個火最外圍開始打

T cell打到咁上下就會死
但同一時間cancer cell又會不斷分裂
所以就會變咗如果T cell去唔切個tumour度
或者殺得唔夠快
就會被cancer cell反cup

點樣確保T cell可以有效殺入癌細胞內部，喺應用上仲係處於好初步階段。

依我所知暫時較為領前的藥係針對STING pathway，但處於有一系列問題需要解決的階段。

我仲以為有啲可以經組織液可以入到腫瘤內部dd tim
麻煩曬你

FDA暫時批有16款癌症可以用，有無3成人用到好難答，要搵一搵數據先知。

可唔可以講多啲血癌個方面啊
想了解下啲病 咩ALM CML MM個啲